\begin{problemcathegory}[relativita]

\begin{problemwithsol}{Decadimento}{decadimento_generico}\small\score{2}{5}
Questo problema non è difficile, serve solo a mostrarvi che diversi approcci ad un problema di relatività possono portare o a conti disumani o a soluzioni semplicissime. Provate a fare questo problema con diversi approcci per vedere cosa succede.

Una particella di massa $M = \SI{1}{GeV/c^2}$ è in quiete rispetto ad un riferimento $S$, il riferimento del laboratorio. Questa particella decade in un fotone e in una particella di massa $m= M/2$

\begin{enumerate}
	\item Si trovi la frequenza $\nu$ del fotone e la velocità $v$
	\item Dopo un certo tempo la particella di massa $m$ decade a sua volta in due fotoni. Si trovi la minima e la massima frequenza dei fotoni nel riferimento del laboratorio.

	Si supponga che in un acceleratore vengano prodotte numerose particelle di massa $M$ in quiete. Di queste
si sa che si comportano tutte o come è stato descritto nelle tre domande precedenti, oppure emettendo
direttamente tre fotoni (cioè senza che in tempi intermedi la particella di massa $m$ sia mai stata creata).
\item Disponendo solo di un rivelatore di fotoni di energia minore di 100 MeV, è possibile distinguere quale
delle due possibilità si verifica? Perchè è opportuno disporre di molti eventi?
\end{enumerate}
\end{problemwithsol}






\begin{problemwithsol}{Altro decadimento}{decadimento_generico_2}\small\score{2}{5}
Una particella di massa $M$, inizialmente a riposo, decade in una di massa $m$ e due fotoni.
\begin{enumerate}
	\item Mostrare che tutti i prodotti del decadimento si muovono nello stesso piano.
	\item Trovare l'energia massima e minima di ciascun prodotto di decadimento.
	\item Trovare l'angolo tra i due fotoni in funzione delle loro energie.
	\item Nel caso in cui quest'angolo è $\pi/2$ e le due energie dei fotoni sono uguali, trovare l'energia della
particella di massa $m$.
\end{enumerate}
\end{problemwithsol}







\begin{problemwithsol}{APhO 2, 2013}{apho_2014_2}\small\score{5}{5}
  \label{prob:apho_gps}
  Si consideri un punto materiale di massa $m$. Indichiamo con $S$ il riferimento \emph{a riposo}, ovvero quello del laboratorio. Indichiamo con $S'$ una famiglia di sistemi di riferimento inerziali definiti nel seguente modo. Dato il tempo misurato nel laboratorio, $t$, il riferimento $S'(t)$ è il sistema di riferimento centrato nel punto materiale che si muove con velocità $\beta(t)$ uguale a quella della massa $m$ nel riferimento $S$, ovvero una famiglia di sistemi di riferimento che ``insegue'' la pallina di massa $m$. Tale famiglia di sistemi viene usualmente chiamata \emph{sistema tangente alla particella}.

  Supponiamo che la pallina sia soggetta ad una forza esterna $\vec F = F \b x$, definita nel riferimento $S$, costante ed uniforme e supponiamo per semplicità che al tempo $t = 0$ la pallina sia al centro del riferimento. Si definisce la quantità $g = F/m$, da usare per brevità.
  \begin{itemize}
  \item Calcolare la velocità $v(t)$ della particella nel riferimento $S$ all'istante di tempo $t$.
  \item Calcolare l'accelerazione propria della particella all'istante $t$, definita come l'accelerazione misurata nel sistema di riferimento tangente.
  \item Calcolare la velocità della particella $v$ nel riferimento $S$, ma non in funzione del tempo $t$ del sistema $S$, bensì in funzione di $\tau$, il tempo proprio misurato dalla particella.
  \item Trovare un'equazione che esprima $t$ in funzione di $\tau$ e di altri parametri rilevanti.
  \item   Consideriamo ora il \emph{ritardo dell'informazione}. Sia $\tau$ il tempo proprio della particella. Al tempo $\tau$, la particella \emph{legge} su un grande orologio situato nell'origine del riferimento $S$ un tempo $t_0(\tau)$. Si trovi questa funzione e si studi in particolare il comportamento per $\tau \to \infty$.
  \end{itemize}

  Andiamo ora a considerare un sistema di 2 particelle di massa $m$, uguali, chiamate $A$ e $B$. All'istante iniziale $A$ è nell'origine di $S$, $B$ è a $x=L$ e sono entrambe ferme. Nota bene: In questa parte del problema \textbf{non} si consideri il ritardo dell'informazione. Le due palline sono entrambe soggette alla stessa forza $F$ definita prima.

  \begin{itemize}
  \item Ad un certo istante di tempo, un osservatore solidale al sistema $S$ vede\footnote{\emph{Repetita juvant}: Non si consideri il ritardo dell'informazione} che l'orologio di $A$ segna un tempo $\tau_A$. Che tempo $\tau_B$ segna l'orologio di $B$, sempre visto dall'osservatore in $S$?
  \item Consideriamo adesso un osservatore nel sistema tangente di $A$. In un certo momento questo osservatore vede che l'orologio di $A$ segna un tempo $\tau_1$, mentre l'orologio di $B$ segna un tempo $\tau_2$. Si mostri che vale la relazione
    \[
      \sinh\left(\dfrac{F}{mc}(\tau_2 - \tau_1)\right) = C_1 \sinh\dfrac{F}{mc}\tau_1
    \]
    Dove $C_1$ è una costante. Si calcoli inoltre $C_1$
  \item La prima particella vedrà allontanarsi la seconda. Si mostri che il tasso di cambio di distanza\footnote{Per gli amici, velocità.}, visto dalla prima particella vale
    \[
      \dfrac{\dd L'}{\dd \tau_1} = C_2 \dfrac{\sinh\frac{F\tau_2}{mc}}{\cosh\frac{F}{mc}(\tau_2 - \tau_1)}
    \]
    Si calcoli la costante $C_2$
  \end{itemize}

  Si consideri una situazione simile a quella di prima, in cui le due particelle però sono soggette a forze diverse. In particolare, sia $g_A$ l'accelerazione della prima particella, $g_B$ quella della seconda.
  \begin{itemize}
  \item Nel riferimento $S$ esiste un punto $x_p$ tale che esso si trova \emph{sempre alla stessa distanza} dalla pallina $A$, secondo la pallina $A$. Si trovi $x_p$.
  \item Data l'accelerazione $g_A$, si calcoli l'accelerazione $g_B$ che permetta alla pallina $A$ di vedere sempre la pallina $B$ alla stessa distanza.
  \item Si calcoli il rapporto fra i tempi propri misurati dalle due palline
    \[
      R = \dfrac{\dd \tau_A}{\dd \tau_B}
    \]
  \end{itemize}
  La sezione precedente serviva tutta per calcolare le correzioni relativistiche che servono per regolare gli orologi dei GPS.
  \begin{itemize}
  \item Si consideri un satellite in orbita GPS\@. Tali orbite sono tali da avere periodo di $12$h. Sia $g = \SI{9.81}{ms^{-2}}$. Si calcoli la velocità rispetto al centro della Terra di un satellite e si calcoli anche l'accelerazione di gravità a quella quota. Si ricorda che il raggio della Terra vale $R_T = \SI{6.37e6}{m}$ e che un giorno dura $\SI{24}{h}$.
  \item Ci sono due effetti in gioco che rendono diverso il tempo misurato da un osservatore sulla superficie terrestre e il satellite. Uno è di relatività ristretta, dovuto al fatto che entrambe gli osservatori sono in moto rispetto ad un riferimento inerziale, ma con velocità diverse. L'altro è dovuto all'accelerazione di gravità. Si usi il principio di equivalenza per tenere conto del secondo effetto. Si dica quale dei due effetti è più rilevante e si calcoli la differenza di tempo accumulata in un giorno fra i due orologi.
  \item Si stimi l'errore sulla posizione data dal GPS se gli orologi in orbita non tenessero conto di questo effetto.
  \end{itemize}

  \begin{solution}
      \begin{itemize}
    Affronteremo degli approcci leggermente diversi dalla soluzione ufficiale, per permettervi di vedere lo stesso problema sotto punti di vista diversi.
  \item{Dato che la forza è \emph{definita} nel riferimento $S$, possiamo semplicemente scrivere
      \[ F = \dfrac{\dd p}{\dd t}\]
      E integrarla banalmente dato che $F$ non dipende dal tempo.
      \[ p = Ft \Rightarrow \beta\gamma = \dfrac{Ft}{mc} \Rightarrow \beta(t) = \dfrac{\frac{Ft}{mc}}{\sqrt{1+\left(\frac{Ft}{mc}\right)^2}}\]
      Calcoliamoci subito anche $\gamma$ e $x(t)$, che ci servirà fra poco.
      \[ \gamma = \sqrt{1+ \left(\frac{Ft}{mc}\right)^2}\]
      \begin{equation}
        \label{eq:xdit}
        x(t) = c\dint_0^t \beta(t) \dd t = \dfrac{mc^2}{F} \left(\sqrt{1+\left(\frac{Ft}{mc}\right)^2} -1 \right)
      \end{equation}
    }
  \item{Nel riferimento tangente si ha sempre $\beta = 0$. Possiamo sfruttare questa informazione per semplificare alcune cose che sappiamo. Indichiamo con gli apici tutte le quantità nel sistema tangente alla particella. In un generico riferimento $S$, possiamo andare a calcolare la quadriaccelerazione
      \[
        a^\mu = \dfrac{\dd u^\mu}{\dd \tau} = \gamma c\dfrac{\dd}{\dd t} \left(
          \begin{array}{c}
            \gamma \\
            \gamma \vec \beta \\
          \end{array}
        \right)
      \]
      Che, specializzati al sistema tangente, in cui si ha $\beta = 0$ e $\gamma = 1$, facendo la derivata molti termini si semplificano e rimane solo
      \[
        a'^\mu = c \left(
          \begin{array}{c}
            0 \\
            \frac{\dd \vec \beta}{\dd t} \\
          \end{array}
        \right)
      \]

    Per cui quello che ci interessa per calcolare l'accelerazione propria è la componente spaziale della quadriaccelerazione nel riferimento tangente. Calcolarla non è difficile, in quanto nel riferimento $S$ conosciamo ogni cosa, quindi con delle semplici derivate e un boost siamo in grado di ricavarla.

    \[
      a^\mu = \gamma c \dfrac{\dd }{\dd t}
      \left(
        \begin{array}{c}
          \gamma \\
          \gamma \beta \\
        \end{array}
      \right)
      = c\sqrt{1 + \left(\frac{Ft}{mc}\right)^2} \left(
        \begin{array}{c}
          \frac{\frac{F^2 t}{m^2c^2}}{\sqrt{1+\left(\frac{Ft}{mc}\right)^2}} \\
          \frac{F}{mc}\\
        \end{array}
      \right)
      =
      \frac{F}{m}\gamma
      \left(
        \begin{array}{c}
          \frac{1}{\gamma}\frac{Ft}{mc} \\
          1 \\
        \end{array}
      \right)
    \]
    Andiamo a fare adesso un boost lungo $x$, proprio di $\beta$, per metterci nel riferimento tangente
    \[
      a'^\mu = \frac{F}{m} \gamma^2
      \left(
        \begin{array}{c}
          \frac{1}{\gamma}\frac{Ft}{mc} - \beta \\
          1 - \frac{\beta}{\gamma}\frac{Ft}{mc}\\
        \end{array}
      \right)
      =
      \dfrac{F}{m}\gamma^2
      \left(
        \begin{array}{c}
          0 \\
          1 - \frac{\left(\frac{Ft}{mc}\right)^2}{1+\left(\frac{Ft}{mc}\right)^2}\\
        \end{array}
      \right)
      = g
      \left(
        \begin{array}{c}
          0 \\ 1 \\
        \end{array}
      \right)
    \]
    Per cui l'accelerazione propria è costante e vale $g$.
  }
     \item{Per seguire un metodo alternativo alla soluzione ufficiale, calcolerà prima il tempo proprio in funzione del tempo nel riferimento $S$ e poi calcolerò $\beta$.
         \[
           \tau(t) = \dint_0^\tau \dd \tau = \dint_0^t \dfrac{\dd t}{\gamma} = \dint_0^t\dfrac{\dd t}{\sqrt{1+\left(\frac{Ft}{mc}\right)^2}} = \frac{mc}{F} \sinh^{-1}\frac{Ft}{mc}
         \]
         Scritta un pochino meglio,

         \[ \sinh\frac{g\tau}{c} = \frac{gt}{c}\]
         Da questa possiamo facilmente andare a calcolare $\beta(\tau)$

         \[
           \beta(\tau) = \frac{\sinh\frac{g\tau}{c}}{\sqrt{1+\sinh^2 \frac{g\tau}{c}}} = \tanh \frac{g\tau}{c}
         \]

       }

     \item  Qui bisogna fare molta attenzione a come fare le cose. Quello di cui si è sempre sicuri e fare le cose in un solo riferimento inerziale. Per esempio, consideriamo il riferimento del laboratorio. Ad un certo istante $t_0$ dall'origine parte il segnale luminoso su cui c'è scritta l'ora. Quand'è che questo raggio arriva alla particella? L'equazione per il tempo $t$ è

       \[
         c(t-t_0) = x(t)
       \]
       Chiaramente questa equazione, se siamo in grado di risolverla, ci porta anche in fondo, in quanto possiamo esprimere direttamente $t$ in funzione di $\tau$ per rispondere poi alla domanda.
       \begin{align*}
         c\left(\frac{c}{g}\sinh\frac{g\tau}{c} - t_0\right) &= \dfrac{c^2}{g}\left(\cosh\frac{g\tau}{c}-1\right) \\
         \Rightarrow \dfrac{gt_0}{c} = 1 + \sinh\frac{g\tau}{c} - \cosh\frac{g\tau}{c} &= 1- e^{-\frac{g\tau}{c}}
       \end{align*}

       Per cui effettivamente si ha un congelamento del tempo segnato sull'orologio ad un certo tempo limite.

     \item Si ha ovviamente $\tau_A = \tau_B$
     \item{Affronterò in modo diverso dalla soluzione ufficiale questa domanda. Che cosa vuol dire che $A$ vede l'orologio di $B$ che segna un tempo $\tau_B$? Vuol dire che nel riferimento tangente ad $A$, l'osservatore guarda \emph{contemporaneamente}\footnote{Secondo lui, ricordiamo che in relatività la contemporaneità è una cosa che dipende dal sistema di riferimento.} i due orologi. I due eventi ``$A$ è in un certo punto e segna $\tau_A$'' e ``$B$ è in un certo punto e segna $\tau_B$'' sono contemporanei nel riferimento tangente $S'$. Si avrà quindi una situazione del genere
         \begin{equation}
           \Delta x'^\mu = \left(
             \begin{array}{c}
               0 \\
               \chi \\
               \end{array}
             \right)
             \label{eq:definizione_chi}
         \end{equation}
         Dove $\chi$ è un'opportuna lunghezza, che non vale $L$, ma varrà qualcosa. Nel riferimento $S$, la differenza spaziotemporale fra i due eventi, sarà, dalle trasformazioni di Lorentz
         \[
           \Delta x =
           \gamma(t)
           \left(
             \begin{array}{c}
               \beta(t) \chi \\
               \chi \\
             \end{array}
           \right)
         \]
         Dove $t$ è il tempo che corrisponde a $\tau_A$, ovvero
         \[
           \frac{gt}{c} = \sinh \frac{g\tau_A}{c}
         \]

         A questo punto bisogna letteralmente fare cose a caso cercando di trovare espressioni in cui si semplifichi tutto tranne quello che ci serve. Consideriamo per esempio

         \begin{equation}
           \beta(t) = \dfrac{\gamma \chi \beta}{\gamma \chi} = \dfrac{ct_A - ct_B}{x_A(t) - x_B(t)}
           \label{eq:kuzumano}
         \end{equation}
         Per quanto riguarda $t_{A,B}$, l'espressione è quella con il seno iperbolico, mentre per $x(t)$ abbiamo l'altra espressione che ora vediamo più in dettaglio

         \[
           x_A(\tau) = \dfrac{mc^2}{F} \left(\sqrt{1+\left(\frac{Ft(\tau)}{mc}\right)^2} - 1\right) = \dfrac{mc^2}{F}\left(\cosh\frac{g\tau_A}{c} - 1\right)
         \]
         E analoga per $x_B$, con l'aggiunta di $L$. Possiamo quindi riscrivere l'espressione~\ref{eq:kuzumano}
         \[
           \tanh\frac{g\tau_A}{c} = \beta(t) = \frac{g}{c^2}\dfrac{\sinh\frac{g\tau_B}{c} - \sinh\frac{g\tau_A}{c}{}}{L + \frac{mc^2}{F} (\cosh \frac{g\tau_B}{c} - \cosh\frac{g\tau_A}{c})}
         \]
         Per cui
         \[
           \tanh\frac{g\tau_A}{c} = \dfrac{\sinh\frac{g\tau_B}{c} - \sinh\frac{g\tau_A}{c}{}}{\frac{gL}{c^2} +  \cosh \frac{g\tau_B}{c} - \cosh\frac{g\tau_A}{c}}
         \]
         Distribuendo,
         \[
           \sinh\frac{g\tau_A}{c}\left(\frac{gL}{c^2} +  \cosh \frac{g\tau_B}{c} - \cosh\frac{g\tau_A}{c}\right) = \left(\sinh\frac{g\tau_B}{c} - \sinh\frac{g\tau_A}{c}\right)\cosh\frac{g\tau_A}{c}
         \]
         Semplificando e riconoscendo la formula di addizione del seno iperbolico,
         \begin{equation}
           \sinh\frac{g(\tau_B-\tau_A)}{c} = \dfrac{gL}{c^2} \sinh\frac{g\tau_A}{c}
           \label{eq:rapporto_tempi}
         \end{equation}
         Che era la richiesta del testo.
       }
     \item{Utilizzando la definizione di $\chi$ usata nell'espressione~\ref{eq:definizione_chi}, la richiesta del testo è l'esplicito calcolo di $\frac{\dd \chi}{\dd \tau_A}$
         \begin{align*}
           \dfrac{\dd \chi}{\dd \tau_A} &= \dfrac{\dd}{\dd \tau_A} \dfrac{x_B - x_A}{\gamma} = \dfrac{\dd }{\dd \tau_A} \dfrac{L + \frac{c^2}{g}\left(\cosh\frac{g\tau_B}{c} - \cosh\frac{g\tau_A}{c}\right)}{\cosh\frac{g\tau_A}{c}} = \\
           &= -\frac{gL}{c} \dfrac{1}{\cosh^2 \frac{g\tau_A}{c}} + c \dfrac{\sinh\frac{g\tau_B}{c}}{\cosh\frac{g\tau_A}{c}}\frac{\dd \tau_B}{\dd \tau_A} - c \frac{\cosh\frac{g\tau_B}{c}}{\cosh^2\frac{g\tau_A}{c}}\sinh\frac{g\tau_A}{c}
         \end{align*}
         A parte un sacco di fastidiosa algebra, bisogna calcolare il rapporto fra i tempi propri. Per farlo, possiamo differenziare l'espressione~\ref{eq:rapporto_tempi}
         \[
           \cosh\dfrac{g(\tau_B-\tau_A)}{c} (\dd \tau_B - \dd \tau_A) = \dfrac{gL}{c^2}\cosh\frac{g\tau_A}{c}\dd \tau_A \Rightarrow \dfrac{\dd \tau_B}{\dd \tau_A} = 1 + \dfrac{gL}{c^2}\dfrac{\cosh\frac{g\tau_A}{c}}{\cosh\frac{g(\tau_B - \tau_A)}{c}}
         \]
         Per cui

         \begin{align*}
           \begin{split}
             \frac{\dd \chi}{\dd \tau_A} &= \frac{c}{\cosh^2\frac{g\tau_A}{c}}\left(\sinh\frac{g\tau_B}{c}\cosh\frac{g\tau_A}{c}\left( 1 + \dfrac{gL}{c^2}\dfrac{\cosh\frac{g\tau_A}{c}}{\cosh\frac{g(\tau_B - \tau_A)}{c}}\right) \right. - \\ &- \left. \cosh\frac{g\tau_B}{c}\sinh\frac{g\tau_A}{c} - \frac{gL}{c^2}\right) = \\
             & = \dfrac{c}{\cosh^2\frac{\tau_A}{c}}\left(\sinh\frac{g(\tau_B-\tau_A)}{c} - \dfrac{gL}{c^2}\right) + \dfrac{gL}{c} \dfrac{\sinh\frac{g\tau_B}{c}}{\cosh\frac{g(\tau_B-\tau_A)}{c}}
             \end{split}
         \end{align*}
       }
     \item{Tutti i punti alla destra dell'origine, prima o poi hanno distanza zero dalla nostra massa. Di conseguenza, se si vuole un punto a distanza fissa dalla massa, dovrà essere ad una coordinata $x$ negativa. In particolare, dalla contrazione delle lunghezze si dovrà avere

         \[
           \mathcal{C} = \dfrac{x_P + x(t)}{\gamma(t)} \quad  \forall t \rightarrow \mathcal{C}\cosh\frac{g\tau}{c} = x_p + \frac{c^2}{g}\left(\cosh\frac{g\tau}{c} -1 \right)
         \]
         Che è evidentemente soddisfatta dalla coppia
         \[
           \begin{cases}
             \mathcal{C} = \frac{c^2}{g} \\
             x_P = \frac{c^2}{g}\\
           \end{cases}
         \]
       }


     \item Questo punto si può affrontare in due modi diversi, uno un po' a caso e uno più rigoroso. Noi faremo entrambe per completezza. Inziamo da quello più veloce. Abbiamo visto nel punto precedente che per la pallina $A$ esiste un punto estremamente lontano e all'indietro rispetto al centro del riferimento $S$ che rimane sempre alla stessa distanza per lei. Ovviamente esisterà un siffatto punto anche per $B$. Il fatto è che se i due punti speciali dovessero coincidere, allora $A$ e $B$ dovrebbero per forza vedersi sempre alla stessa distanza e il motivo è che le trasformazioni di Lorentz sono lineari, quindi non ci può essere un ``addensamento'' di punti da qualche parte, obbligando $A$ e $B$ a vedersi sempre alla stessa distanza.

       Proviamo quindi ad imporre che i due punti coincidano e vediamo se troviamo un'equazione che leghi $g_A$ e $g_B$.
       \[
         \begin{cases}
           x_A = -\dfrac{c^2}{g_A} \\
           x_B = L - \dfrac{c^2}{g_B}
         \end{cases}
         \Rightarrow -\dfrac{c^2}{g_A} = L - \dfrac{c^2}{g_B}
       \]

       Per cui

       \[ g_B = \dfrac{c^2}{L + \frac{c^2}{g_A}} = \dfrac{g_A}{1+\frac{g_A L}{c^2}}\]

       Vediamo ora di fare le cose in modo un po' più sistematico usando le trasformazioni di Lorentz. Fissiamo due eventi: l'evento $1$ è che la pallina $A$ si trova in un certo punto ad un istante di tempo fissato. Il secondo evento è che la pallina $B$ si trovi in un altro punto ad un altro istante di tempo, ma tale che nel riferimento tangente ad $A$ sia allo stesso tempo del primo evento. Nel riferimento tangente ad $A$, questo evento si scrive come quadrivettore

       \[
         \Delta x^{\prime \mu} = \left(
           \begin{array}{c}
             0 \\
             L \\
             \end{array}
           \right)
         \]

         E questo è perché vogliamo che la pallina $A$ veda sempre la pallina $B$ alla stessa distanza $L$. Trasformiamo ora questo evento nel riferimento $S$

         \[
           \Delta x^\mu = \left(
             \begin{array}{c}
               \gamma \beta L \\
               \gamma L
             \end{array}
           \right)
         \]
         Evidentemente nel riferimento $S$ i due eventi non sono simultanei. Possiamo tuttavia andare a calcolare tutto senza troppi problemi nel seguente modo. Supponiamo che al primo evento l'orologio di $A$ segni $\tau_A$. Sappiamo quanto vale il tempo nel riferimento $S$ corrispondente a questo evento dalla relazione

         \[ \dfrac{g_At_1}{c} = \sinh \dfrac{g_A\tau_A}{c}\]

         Per cui il secondo evento nel riferimento $S$ avviene ad un tempo

         \[ t_2 = t_1 + \gamma\beta(\tau_A) \frac{L}{c} =  \dfrac{c}{g_A}\sinh \dfrac{g_A\tau_A}{c} + \dfrac{L}{c}\sinh\dfrac{g_A\tau_A}{c} = \sinh\dfrac{g_A\tau_A}{c}\left(\dfrac{c}{g_A} + \dfrac{L}{c}\right)\]

         A questo punto l'idea è che possiamo scrivere la differenza spaziale nel riferimento $S$ in due modi diversi e possiamo imporli uguali, sperando di ottenere condizioni restrittive su $g_A$ e $g_B$. Infatti, sappiamo che

         \[
           \begin{cases}
             x_A(t_1) = \dfrac{c^2}{g_A}\left(\sqrt{1+ \left(\dfrac{g_A t_1}{c}\right)^2}-1\right)   \\
             x_B(t_2) = L + \dfrac{c^2}{g_B}\left(\sqrt{1+ \left(\dfrac{g_B t_2}{c}\right)^2}-1\right)
           \end{cases}
         \]

         E a questo punto possiamo imporre $x_B(t_2) - x_A(t_1) = \gamma(\tau_A)L$

         \begin{align*}
           \begin{split}
             L + \dfrac{c^2}{g_B}\left(\sqrt{1+ \left(\dfrac{g_B t_2}{c}\right)^2} - 1\right)- \dfrac{c^2}{g_A}\left(\cosh\dfrac{g_A\tau_A}{c} - 1\right) - L\cosh\dfrac{g_A\tau_A}{c} &= 0\\
             \dfrac{c^2}{g_B}\left(\sqrt{1+ \left(\dfrac{g_B t_2}{c}\right)^2} - 1\right) - \left(\cosh\dfrac{g_A\tau_A}{c} - 1\right)\left(L + \dfrac{c^2}{g_A}\right) &= 0 \\
             1 + \left(\dfrac{g_Bt_2}{c}\right)^2 - \left(1 + \left(\cosh\dfrac{g_A\tau_A}{c} - 1\right)\left(\dfrac{g_BL}{c} + \dfrac{g_B}{g_A}\right)\right)^2 &= 0 \\
             \left(\dfrac{g_BL}{c^2} + \dfrac{g_B}{g_A}\right)^2\left(\left(\cosh\dfrac{g_A\tau_A}{c} - 1\right)^2 - \right. \\
             - \left. \sinh^2\dfrac{g_A\tau_A}{c}\right) + \left(\dfrac{g_BL}{c^2} + \dfrac{g_B}{g_A}\right)\left(\cosh\dfrac{g_A\tau_A}{c}-1\right) &= 0 \\
             \left(\dfrac{g_BL}{c^2} + \dfrac{g_B}{g_A} -1 \right)\left(\cosh\dfrac{g_A\tau_A}{c}-1\right) &= 0
           \end{split}
         \end{align*}

         E questa equazione deve essere vera per ogni $\tau_A$, quindi deve per forza essere nullo il coefficiente davanti al $\cosh$, ovvero
         \[
           g_B = \dfrac{1}{\frac{L}{c^2} + \frac{1}{g_A}} = \dfrac{g_A}{1 + \frac{g_AL}{c^2}}
         \]

         Esattamente come prima.
       \item A questo punto bisogna calcolare il rapporto fra i tempi propri nei due sistemi di riferimento. La prima cosa che potrebbe fare una persona è di andare a scrivere la seguente equazione

         \[
           \dfrac{c}{g_A}\sinh\dfrac{g_A\tau_A}{c} = t =  \dfrac{c}{g_B}\sinh\dfrac{g_B\tau_B}{c}
         \]
         Questa equazione non è utilizzabile per ricavare l'informazione richiesta dal testo. Il motivo è abbastanza contorto ed è difficile da spiegare in questo modo, ma spero che il lettore ci rifletta e capisca il motivo. Ha a che fare con il fatto che fissare un certo tempo di riferimento $t$ nel riferimento $S$ non è la cosa giusta da fare. Il riferimento $S$ non ha niente di privilegiato rispetto a tutti gli altri sistemi di riferimento. La perdita di simultaneità tipica della relatività ristretta purtroppo porta al fatto che fissare un tempo in questo riferimento non è la stessa cosa di andare a considerare il $\dd \tau_A$ nel riferimento tangente\footnote{Che invece ha senso di essere \emph{privilegiato} per $A$} e calcolare quanto vale il corrispondente $\dd \tau_B$ nel riferimento $B$ fra gli stessi eventi.

         Mi rendo conto di non essere stato chiarissimo, ma mi è difficile esprimermi in modo più chiato, spero che il lettore riesca a riflettere e a capire il messaggio che voglio passare. Ad ogni modo, possiamo comunque passare per il riferimento $S$, a patto di non fissare l'istante di tempo nel riferimento $S$ ma indicando effettivamente la giusta separazione temporale fra gli eventi che avvengono a distanza $\dd \tau_A$ nel riferimento $A$. In effetti abbiamo fatto la stessa cosa poco fa, per calcolare il il rapporto fra le accelerazioni. Allo stesso modo, si ricava

         \begin{align*}
           t_2 &= t_1\left(1 + \dfrac{g_AL}{c^2}\right) \\
           \dfrac{c^2}{g_B}\sinh\dfrac{g_B\tau_B}{c} &= \dfrac{c^2}{g_A} \sinh\dfrac{g_A\tau_A}{c}\left(1 + \dfrac{g_AL}{c^2}\right) \\
           \sinh\dfrac{g_B\tau_B}{c} &= \sinh\dfrac{g_A\tau_A}{c}\\
           g_B\tau_B &= g_A\tau_A \\
           \dfrac{\dd\tau_B}{\dd\tau_A} &= \dfrac{g_A}{g_B} = 1 + \dfrac{g_AL}{c^2}
         \end{align*}


       % \item Questo è un problema semplice di meccanica classica. Abbiamo che, secondo la terza legge di Keplero
       %   \[
       %     a^3 \propto T^2 \Rightarrow a_{\text{GPS}} = R_T 2^\frac{3}{2}
       %   \]
       %   Da cui si ricavano immediatamente le altre quantità richieste

       %   \[
       %     g_{GPS} = g \left(\frac{R_T}{a_{GPS}}\right)^2 = \dfrac{g}{8}
       %   \]
       %   E la velocità

       %   \[
       %     v_{GPS} = \omega r = \dfrac{2\pi}{T'}a_{GPS} = 2^\frac{5}{2}v_0
       %   \]
         \item Tutti questi punti sarebbero identici alla soluzione ufficiale. Mi limito a copiare i risultati finali. L'effetto di relatività generale è $\Delta \tau_g = 4.55 \times 10^{-5} \ \mbox{s}$. Quello di RR viene $\Delta \tau_s = -7.18 \times 10^{-6} \ \mbox{s}$ e l'effetto complessivo è quindi la somma dei due. Il $\Delta L = c\Delta \tau = 11.5 \ \mbox{km}$
       \end{itemize}

  \end{solution}

\end{problemwithsol}

\begin{problemwithsol}{Urto relativistico con decadimento}{urto_relativistico_decadimento}\small\score{3}{5}

Una particella di massa $m$ e energia totale $E$ ne urta un'altra identica e a riposo. Determinare la minima energia $E$ della particella in moto che permette che alla fine dell'urto ci siano come prodotto $N$ particelle identiche di massa $m$.

\begin{solution}

In un generico sistema di riferimento sia $E\ped{tot}$ l'energia prima dell'urto. Allora detta $K_i$ l'energia cinetica dell'i-esima particella formatasi dopo l'urto, per la conservazione dell'energia si deve avere, nel caso il processo avvenga:
$$E\ped{tot}=Nmc^2+\displaystyle \sum_{i=0} ^{N} K_i$$
e dato che $Nmc^2$ è una quantità fissata, la minima energia perché possa avvenire questo processo senza contraddire nessuna legge di conservazione è quella per la quale sia rispettata la conservazione del momento relativistico e la quantità $\sum_{i=0} ^{N} K_i$ sia più piccola possibile. Dato che la considerazione precedente vale in ogni riferimento, mettiamoci nel riferiento in cui questa quantità è minima se vale zero. È chiaro che l'unico riferimento in cui questo è vero è quello in cui inizialmente (ma anche dopo) vale $\vec{p}\ped{tot}=0$, infatti dato che le $K_i$ sono tutte quantità positive, $\sum_{i=0} ^{N} K_i$ implica che tutte le velocità siano nulle, cioè che la quantità di moto totale sia nulla. A questo punto cerchiamo a che velocità $v_0$ deve muoversi questo riferimento rispetto al riferimento del laboratorio. Per la legge di composizione delle velocità le velocità rispettivamente della massa in moto nel sistema del laboratorio e di quella a riposo, nel nuovo riferimento sono
$$v_1=\frac{v-v_0}{1-\frac{vv_0}{c^2}}$$
$$v_2=-v_0$$
dove $v$ è la velocità della particella nel riferimento iniziale del laboratorio; ponendo $p\ped{tot}=\frac{mv_1}{\sqrt{1-\frac{v_1^2}{c^2}}}+\frac{mv_2}{\sqrt{1-\frac{v_2^2}{c^2}}}=0$ si ottiene $v_1+v_2=0$, quindi poniamo $\frac{v-v_0}{1-\frac{vv_0}{c^2}}=v_0$ che è un equazione di secondo grado e le soluzioni sono $v_0=\frac{c^2}{v}\left(1\pm \sqrt{1-\frac{v^2}{c^2}}\right)$ scegliamo il segno sapendo che nel limite newtoniano ($v/c \ll 1 $) si deve avere $v_0=\frac{v}{2}$, quindi
$$\frac{v}{2}=\frac{c^2}{v}\left(1\pm \left(1-\frac{v^2}{2c^2}\right) \right)$$
da cui è chiara che va scelto il segno negativo, quindi
$$v_0=\frac{c^2}{v}\left(1 - \sqrt{1-\frac{v^2}{c^2}}\right)$$
Ora dato che nel riferimento iniziale si ha $E=\frac{mc^2}{\sqrt{1-\frac{v^2}{c^2}}}$ si ricava $v=c\sqrt{1-\frac{m^2c^4}{E^2}}$ e sostituendo nell'espressione di $v_0$ si ottiene
$$v_0=c\sqrt{\frac{E-mc^2}{E+mc^2}}$$
Nel nuovo sistema di riferimento dunque l'energia totale prima dell'urto è
$$E\ped{tot}'=\frac{2mc^2}{\sqrt{1-\frac{v_0^2}{c^2}}}=\frac{2mc^2}{\sqrt{1-\frac{E-mc^2}{E+mc^2}}}=2mc^2\sqrt{\frac{E+mc^2}{2mc^2}}$$
ora per quando abbiamo detto prima l'energia $E$ è la minima possibile per far avvenire il processo se $E\ped{tot}'=Nmc^2$, quindi uguagliando si ha
$$2mc^2\sqrt{\frac{E+mc^2}{2mc^2}}=Nmc^2 \Rightarrow E=mc^2\left(\frac{N^2}{2}-1 \right)$$




\end{solution}

\end{problemwithsol}






\begin{problemwithsol}{IPhO 3A, 2003}{ipho_2003_3a}\small\score{3}{5}
\end{problemwithsol}




\begin{problemwithsol}{Razzo relativistico}{razzo_relativistico}\small\score{4}{5}
Un razzo espelle massa ad una velocità relativa $u$ fissa nel suo riferimento, partendo da una massa $M_0$ fermo rispetto alla Terra (trascurare la gravità). Trovare la velocità (oppure $\beta = \frac{v}{c}$) in funzione della massa e di $u$.

\begin{solution}

Dato che le uniche quantità utili che si conservano sono quantità di moto e energia\footnote{Che poi in relatività sono pezzi dello stesso oggetto}, usiamo queste due leggi:
mettiamoci nel sistema del laboratorio e sia $v$ la velocità del razzo, $M$ la sua massa, $ \dd m$ quella che emette, e $v_1$ la velocità del carburante nel sistema del laboratorio.

Per ulteriore semplicità, denotiamo con $\beta = \frac{v}{c}$, $\beta_u = \frac{u}{c}$ e con $\beta_1 = \frac{v_1}{c}$

Innanzitutto utilizzeremo la formula di addizione relativistica delle velocità che ci porta a dire che

\[\beta_1 = \dfrac{\beta - \beta_u}{1-\beta\beta_u} \]

La conservazione della quantità di moto:

\[\dfrac{M\beta}{\sqrt{1-\beta^2}}=\dfrac{(M+dM)(\beta+ \dd \beta)}{\sqrt{1-(\beta+ \dd \beta)^2}}+\dfrac{ \dd m\beta_1}{\sqrt{1-\beta_1^2}}\]

che, sviluppando al prim'ordine in $ \dd \beta$, ci da

\begin{equation}
\dfrac{M  \dd \beta}{\sqrt{1-\beta^2}}+\dfrac{\beta dM}{\sqrt{1-\beta^2}}+\dfrac{M\beta^2 \dd \beta}{\sqrt{(1-\beta^2)^3}}+\dfrac{ \dd m}{\sqrt{1-\beta_1^2}}\dfrac{\beta-\beta_u}{1-\beta\beta_u}=0
\end{equation}

Che è la prima delle due equazioni che useremo. La seconda è la conservazione della massa-energia:

\[\dfrac{M}{\sqrt{1-\beta^2}}=\dfrac{M+dM}{\sqrt{1-(\beta+ \dd \beta)^2}}+\dfrac{ \dd m}{\sqrt{1-\beta_1^2}}\]

che, di nuovo sviluppando al prim'ordine diventa:

\begin{equation}
\dfrac{ \dd m}{\sqrt{1-\beta_1^2}}=-\dfrac{dM}{\sqrt{1-\beta^2}}-\dfrac{M\beta  \dd \beta}{\sqrt{(1-\beta^2)^3}}
\end{equation}

Vorrei far notare che abbiamo avuto bisogno di due equazioni e non di una sola in quanto classicamente è ovvio che $ \dd m = dM$, in relatività la massa è leggermente più ostica da trattare.

Sostituendo quest'ultima nella conservazione della quantità di moto, otteniamo, facendo i conti (magicamente scompare il termine $\gamma(\beta_1)$, fastidioso da calcolare)

\[M \dd \beta+\beta_udM\left(1-\beta^2\right)=0 \Leftrightarrow \dfrac{ \dd \beta}{1-\beta}+\dfrac{ \dd \beta}{1+\beta}=-2\beta_u\frac{dM}{M}\]

che quindi ci da la soluzione

\[\frac{M}{M_0}=\left(\dfrac{1-\beta}{1+\beta}\right)^{\frac{c}{2u}}\]

Esprimiamo il risulatato in modo più carino prendiamo il logaritmo di entrambe i membri

\[ \ln \dfrac{M}{M_0} = -\dfrac{1}{\beta_u} \ln \left( \dfrac{1+\beta}{1-\beta}\right)^{\frac{1}{2}}\]

Dove ho anche girato la frazione portando un meno fuori dal logaritmo. Ho fatto questo giochetto in quanto la funzione a destra è esattamente $\tanh^{-1}(\beta)$, ovvero

\[ \ln \dfrac{M}{M_0} = -\dfrac{1}{\beta_u} \tanh^{-1}\beta\]

Osserviamo che per $\beta \ll 1$ torna la soluzione classica $M=M_0 e^\frac{v}{u}$, in quanto $\tanh^{-1}( \dd x) \approx  \dd x$. Inoltre,

\begin{equation}
\beta = \tanh\left(\beta_u \ln\dfrac{M_0}{M}\right)
\end{equation}

Un risultato simile è abbastanza rassicurante riguardo la sua validità, in quanto la tangente iperbolica è sempre compresa fra $-1$ e $1$. Inoltre torna il caso notevole $M\to 0 \Rightarrow \beta \to 1$. Non solo, torna anche il caso notevole $\beta_u = 0 \Rightarrow \beta = 0$.

Purtroppo, come potete ben capire, il fatto che ci sia la tangente iperbolica di un logaritmo non è altrettanto rassicurante riguardo la possibilità ingeneristica di avvicinarsi a $c$ in questo modo.

\end{solution}

\end{problemwithsol}









\begin{problemwithsol}{Specchio relativistico}{specchio_relativistico}\small\score{5}{5}
Tutti sanno che se si manda un raggio di luce su uno specchio l'angolo di riflessione è lo stesso di quello di incidenza. Questo non è sempre vero se lo spacchio si muove a velocità relativistica.

Determinare l'angolo di riflessione della luce incidente su uno specchio con un angolo $\alpha$ sapendo che lo specchio ha una velocità $\vec v$ diretta lungo l'asse $x$ e che lo specchio forma un angolo $\theta$ con il verso negativo dell'asse $x$.

Fate voi assunzioni sulla massa dello specchio e trovate qual'è l'assunzione che rende sensato questo problema.



\begin{solution}

%
%Ci sono due soluzioni possibili per questo problema: la prima si basa sul considerare la massa dello specchio infinita, passare nel sistema di riferimento dello specchio in cui avviene una ``riflessione classica'', per poi ritornare al sistema del laboratorio; la seconda considera l'urto tra specchio e fotone come se il fotone fosse un piccola sferetta che urta una superficie senza attrito, e quindi usa solo leggi di conservazione, ma non è in un certo senso la soluzione che viene richiesta.
%
%Vediamo la prima soluzione nel caso generale dello specchio inclinato di un angolo $\phi$ rispetto all'asse $x$, ma per cui troveremo una soluzione esplicita solo per $\phi=\frac{\pi}{2}$.
%Sia $xy$ il sistema del laboratorio (in cui i vettori saranno indicati senza $^\prime$) e $x^\prime y^\prime$ quello dello specchio. Chiamiamo $\alpha$ e $\beta$ gli angoli di incidenza e riflessione in $xy$, e $\alpha^\prime$ e $\beta^\prime$ gli angoli in $x^\prime y^\prime$.
%Nel sistema dello specchio è facile vedere che per la conservazione di energia e quantità di moto che $\alpha^\prime=\beta^\prime$ come nell'ottica classica.
%Bisogna quindi semplicemente trasformare gli angoli nel sistema del laboratorio.
%Detti $\vec{P}$ e $\vec{P}^\prime$ i vettori quantità di moto del fotone che riflette sullo specchio, con indici $0$ e $1$ per indicare prima e dopo la riflessione, troviamo le componenti in $x$ e $y$.
%\[P_{0,x}=\gamma\left(\frac{v}{c}P_0^\prime+P_{0,x}^\prime\right)=\gamma P_0^\prime\left(\frac{v}{c}+\sin(\alpha^\prime-\phi)\right)\]
%\[P_{0,y}=P_{0,y}^\prime=P_0^\prime \cos(\alpha^\prime-\phi)\]
%\[P_{1,x}=\gamma P_{1}^\prime\left(\frac{v}{c}+\sin(\beta^\prime+\phi)\right)\]
%\[P_{1,y}=-P_1^\prime \cos(\beta^\prime+\phi)\]
%e inoltre sappiamo che $P_0^\prime=P_1^\prime=P^\prime$ poiché sono nel sistema dello specchio. Allora
%\[\vec{P_0}=\gamma P^\prime\left(\frac{v}{c}+\sin(\alpha^\prime-\phi)\right)\hat{x}+P^\prime\cos(\alpha^\prime-\phi)\hat{y}\]
%\[\vec{P_1}=\gamma P^\prime\left(\frac{v}{c}+\sin(\alpha^\prime+\phi)\right)\hat{x}-P^\prime\cos(\alpha^\prime+\phi)\hat{y}\]
%Sia $\vec{A}=\frac{\cos\phi}{\gamma} \ \hat{x}+\sin\phi \ \hat{y}$ il vettore della direzione dello specchio (perpendicolare alla normale). $\vec{P_0}\cdot\vec{A}=|\vec{P_0}||\vec{A}|\sin\alpha$, da cui ricavo $\alpha$, e poi faccio lo stesso con $\vec{P_1}$ e ricavo $\beta$:
%\[\sin\alpha=\dfrac{\frac{v}{c}\cos\phi+\sin\alpha^\prime}{\displaystyle\sqrt{\gamma^2\left(\frac{v}{c}+\sin(\alpha^\prime-\phi)\right)^2+\cos^2(\alpha^\prime-\phi)}\displaystyle\sqrt{1-\frac{v^2}{c^2}\cos^2\phi}}\]
%\[\sin\beta=\dfrac{\frac{v}{c}\cos\phi+\sin\alpha^\prime}{\displaystyle\sqrt{\gamma^2\left(\frac{v}{c}+\sin(\alpha^\prime+\phi)\right)^2+\cos^2(\alpha^\prime+\phi)}\displaystyle\sqrt{1-\frac{v^2}{c^2}\cos^2\phi}}\]
%dalle quali moralmente si ricava $\alpha^\prime$ dalla prima e si sostituisce nella seconda.
%
%\noindent L'espressione finale non ha importanza, vediamo solo un caso particolare, per $\phi=\frac{\pi}{2}$, per cui con un po' di fatica si riesce a ricavare che
%\[\tan\beta=\sin\alpha\dfrac{1-\frac{v^2}{c^2}}{\left(1+\frac{v^2}{c^2}\right)\cos^2\alpha+2\frac{v}{c}}\]
%
%Passiamo alla seconda soluzione, solo per $\phi=\frac{\pi}{2}$: ora la massa dello specchio non è più infinita, ma è $M$.
%Usando la conservazione di energia e quantità di moto per un fotone di lunghezza d'onda $\lambda$ che urta contro lo specchio con angolo $\alpha$ e viene riflesso con lunghezza d'onda $\lambda^\prime$ con angolo $\beta$, otteniamo:
%\[\begin{cases}\dfrac{h}{\lambda}+M\gamma_v c = \dfrac{h}{\lambda^\prime}+M\gamma_{v+ \dd v}c \\ \dfrac{\sin\alpha}{\lambda}=\dfrac{\sin\beta}{\lambda^\prime} \\ \dfrac{h}{\lambda}\cos\alpha+M\gamma_v v=M\gamma_{v+ \dd v}(v+ \dd v)-\dfrac{h}{\lambda^\prime}\cos\beta\end{cases}\]
%Sviluppando al prim'ordine, $\gamma_{v+ \dd v}=\gamma_v+\dfrac{v \dd v}{c^2(1-(\frac{v}{c})^2)^\frac{3}{2}}$ e quindi, lasciando solo i termini al prim'ordine in $ \dd v$ e ricavando $\lambda^\prime$ dalla seconda equazione,
%\[\begin{cases}\dfrac{h}{\lambda}=\dfrac{h\sin\alpha}{\lambda \sin\beta}+M\dfrac{v  \dd v}{c(1-(\frac{v}{c})^2)^\frac{3}{2}} \\ \dfrac{h}{\lambda}\cos\alpha=M\gamma_v  \dd v + \dfrac{Mv^2 \dd v}{c^2(1-(\frac{v}{c})^2)^\frac{3}{2}}-\dfrac{h\sin\alpha\cos\beta}{\lambda\sin\beta}\end{cases}\]
%da cui, ricavando $ \dd v$ dalla prima, otteniamo
%\[\cos\alpha=\left(1-\dfrac{\sin\alpha\cos\beta}{\sin\beta}\right)\dfrac{c}{v}-\dfrac{\sin\alpha\cos\beta}{\sin\beta}\Rightarrow \tan\beta=\sin\alpha\dfrac{1+\frac{v}{c}}{1-\frac{v}{c}\cos\alpha}\]
%
%Come si vede, le due soluzioni sono diverse. La prima è la richiesta del testo del problema, ovvero studiare la riflessione in relatività; la seconda però ci fa ricordare che quello che abbiamo fatto prima è solo un'approssimazione, e la seconda soluzione stessa è un'approssimazione.
%Infatti, nella legge di conservazione della quantità di moto sulla $y$ dovrebbe esserci anche una $ \dd v_y$ dello specchio!
%Questo però porta ad una variabile in più, il che fisicamente è come dev'essere, perché lo specchio può assorbire il fotone, continuare a muoversi per quanto vuole con una certa velocità, e riemetterlo in una direzione qualsiasi, sempre rispettando le leggi di conservazione.
%
%Pensandoci bene, in effetti, il problema della riflessione non è ben posto, e l'unica interpretazione sensata che si può dare è quella della prima soluzione.
%
%




Pensiamo la luce come costituita da fotoni che prima dell'urto con lo specchio hanno frequenza $\nu_0$ e quindi quantità di moto ed energia rispettivamente $p_0=\frac{h}{c}\nu_0$ e $E_0=h\nu_0$. Ciascun fotone urta lo specchio che applica su di esso una forza $\vec{F}=F\hat{n}$ ($\hat{n}$ è la normale nel punto dell'impatto) per un tempo brevissimo $ \dd t$. Ora possiamo pensare che nel tempo $ \dd t$ il fotone e lo specchio sono a contatto muovendosi insieme, e dato che lo specchio è vincolato a mantere la sua velocità costante anche il fotone andrà a quella velocità (non stiamo dicendo che la luce non viaggia più a velocità $c$, ma è come se lo specchio assorbisse il fotone per il tempo $ \dd t$ per poi riemetterlo nell'unica direzione e con l'unica frequenza che fanno si che si conservino momento ed energia). Allora lo specchio compie sul fotone un lavoro $L=\vec{F} \cdot\vec{v}  \dd t=Fv\sin\theta  \dd t$ che deve eguagliare la variazione di energia, quindi se $\nu$ è la frequenza del fotone dopo l'urto si ha

$$h\nu=h\nu_0+Fv\sin\theta  \dd t$$

Scomponiamo poi il momento del fotone in una componente parallela e in una perpendicolare  a $\hat{n}$: si ha $p_{0, \perp}=\frac{h}{c}\nu_0 \cos\alpha$ mentre $p_{0,\parallel}=\frac{h}{c}\nu_0\sin\alpha$ e analogamente dopo l'urto $p_{ \perp}=\frac{h}{c}\nu \cos\beta$ e $p_{\parallel}=\frac{h}{c}\nu\sin\beta$
dato che lo specchio applica una forza lungo la normale si ha

$$p_{0,\parallel}=p_{\parallel} \Rightarrow \nu_0\sin\alpha=\nu\sin\beta$$

mentre nella direzione perpendicolare vale

$$p_{\perp}=Fv \dd t -p_{0,\perp}$$

(compare il segno $-$ perché abbiamo preso i momenti prima e dopo l'urto in versi opposti). Abbiamo quindi il sistema

$$
\left\{
\begin{array}{l}
h\nu=h\nu_0+Fv\sin\theta  \dd t \\
\frac{h}{c}\nu \cos\beta=\frac{h}{c}\nu_0 \cos\alpha +F \dd t \\
\nu_0\sin\alpha=\nu\sin\beta
\end{array}
\right.
$$
ora ricavando $F \dd t$ dalla seconda e sostituendolo nella prima possiamo usare quest'ultima per ricavare $\nu$ e sostituirlo nella terza ottenendo

$$\frac{\sin\alpha}{\sin\beta}=1+\frac{v}{c}\sin\theta\left(\cos\alpha +\frac{\sin\alpha \cos\beta}{\sin\beta}\right)
$$
che possiamo riscrivere nella forma migliore

$$
\sin\alpha - \sin \beta=\frac{v}{c} \sin\theta \sin(\alpha+\beta)
$$
infine se si vuole (ma non ce n'è bisogno) si può trovare la forma esplicita
$$
\cos\beta=\frac{\left(1+\frac{v^2\sin^2 \theta}{c^2}\right)\cos\alpha+2\frac{v\sin\theta}{c}}{1+2\frac{v\sin\theta}{c}\cos\alpha+\frac{v^2\sin^2\theta}{c^2}}
$$


\end{solution}
\end{problemwithsol}





\end{problemcathegory}